%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Humanos são capazes de lidar de forma muito natural com vastas quantidades de informação, efetuando raciocínios complexos de forma muitas vezes inconsciente.

Computadores, por outro lado, apesar de possuírem uma enorme capacidade de operações por segundo e grande capacidade de armazenamento, possuem graves limitações para efetuar raciocínios sobre informações. Ao longo dos anos inúmeras formas de representação de conhecimento foram desenvolvidas, cada uma com seus algoritmos de raciocínio próprios, mas sempre com sérios problemas quanto aos recursos computacionais necessários.

Utilizando-se uma linguagem apropriada, associada a uma regra de dedução lógica, é possível representar o conhecimento de maneira a permitir que um computador o manipule. Tais algoritmos permitiram o desenvolvimento de sistemas especialistas, muito utilizados na área médica.

O desenvolvimento de base de conhecimento se dá, em alguns casos, através de um laborioso processo manual, em que um especialista reproduz em linguagem lógica o seu conhecimento, com ou sem o auxílio de um especialista na linguagem. É muito comum que o processo de adição de uma sentença a uma base de conhecimento seja problemático, em decorrência de possíveis inconsistências. Sistemas capazes de aprendizado automático também podem chegar a contradições através da descoberta de novos fatos acerca de seus ambientes. Em ambos os casos existe a necessidade de se analisar a base no que diz respeito ao novo fato, podendo ser necessário alterar a base de forma a acomodar o novo conhecimento, sem gerar inconsistências ou causar perda de informação. 

Como esse tipo de operação é fundamental para a criação e utilização de bases de conhecimento, surge o interesse no estudo de suas propriedades e desenvolvimento de algoritmos que as implementem de forma eficiente.

\section{Motivação}
\label{sec:motivacao}

Existem duas construções teóricas para a implementação destes algoritmos, uma dualmente oposta a outra, enquanto uma atua buscando certos subconjuntos maximais da base de conhecimento, outra busca subconjuntos minimais. Apesar de intuitivamente ser mais eficiente lidar com subconjuntos minimais, a prática mostra que essa afirmação muitas vezes não é válida.

O objetivo desta pesquisa é analisar a o comportamento de algoritmos que seguem as duas linhas em número de cenários que permita comparar a eficiência dos algoritmos na prática.

Para atingir esta finalidade será elaborado um arcabouço para o desenvolvimento de algoritmos sobre bases de crenças que permita a fácil implementação e teste de diversas implementações. Este sistema irá prover um ambiente homogêneo que permita que o consumo de recursos dos diferentes métodos sejam comparados e, se possível, identificar em que casos cada um é mais adequado.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Organização do Trabalho}
\label{sec:organizacao_trabalho}

Esta dissertação começa expondo no capítulo \ref{cap:paradigma_agm} o paradigma que norteia os estudos na área de revisão de crenças, estabelecendo os conceitos e operações básicos sobre conjuntos de crenças fechados logicamente.

Em seguida, no capítulo \ref{cap:bases_de_crencas} são expostos trabalhos posteriores em bases de crenças, que são representações mais adequadas computacionalmente e possuem resultados interessantes do ponto de vista prático. São expostas duas abordagens principais para operações sobre bases de crenças, partial meet e kernel.

No capítulo \ref{cap:relacoes_entre_construcoes} são exibidas relações entre as construções para operadores sobre bases de crenças, mostrando que abordagens aparentemente antagônicas são na verdade intimamente relacionadas.

%TODO

\section{Notação}
\label{sec:notacao}

Ao longo desta dissertação iremos considerar sentenças de uma linguagem proposicional $L$ com os conectivos lógicos usuais $\neg$, $\vee$ e $\wedge$. Utilizaremos $\alpha$ e $\beta$ para denotar fórmulas nesta linguagem $L$, e conjuntos de fórmulas em letras maiúsculas ($A$, $B$...). Também será utilizado o operador de consequência $Cn$, que deve ser considerado o operador de consequência clássico a não ser que seja dito o contrário.